# Лабораторна робота №3. Утилітарні класи. Обробка масивів і рядків
Мета: Набути навичок використання утилітарних класів та обробки масивів і рядків

## 1 Вимоги
### 1.1	Розробник
- Костін Артем Сергійович
- Студент групи КІТ-120Б
- Дата розробки: 12 грудня 2021

### 1.2 Загальне завдання
- Розробити та продемонструвати консольну програму мовою Java в середовищі Eclipse для вирішення прикладної задачі за номером, що відповідає збільшеному на одиницю залишку від ділення на 15 зменшеного на одиницю номера студента в журналі групи.
- При вирішенні прикладних задач використовувати латинку.
- Продемонструвати використання об'єктів класу StringBuilder або StringBuffer.
- Застосувати функціональну (процедурну) декомпозицію - розробити власні утилітарні класи (особливий випадок допоміжного класу, див. Helper Class) та для обробки даних використовувати відповідні статичні методи.
- Забороняється використовувати засоби обробки регулярних виразів: класи пакету java.util.regex (Pattern, Matcher та ін.), а також відповідні методи класу String (matches, replace, replaceFirst, replaceAll, split).

### 1.3 Задача
- Ввести текст. Знайти та вивести, скільки разів повторюється в тексті кожне слово. Результат вивести у вигляді таблиці.

---

## 2 Опис програми

### 2.1 Засоби ООП
- Декомпозиція - метод, що дозволяє замінити вирішення одного великого завдання рішенням серії менших завдань
- Допоміжний клас - клас, який використовується для допомоги в реалізації певної функціональності, причому ця функціональність не є основним завданням програми 

### 2.2 Ієрархія та структура класів
**Структура проекту**

```
kostin03
├── Pair.java
├── Main.java
├── IoHelper.java
└── package-info.java
```

### 2.3 Важливі фрагменти програми
**Призначення та структура розроблених методів**

```java
public static void main(String[] args)
```

Призначення: головна функція

Опис роботи:
- Вирішує головне та індивідуальне завдання. Детальніше про алгоритм розв’язання кожного завдання можна дізнатись із розділу 2.3 Важливі елементи програми

Аргументи:
- args - Параметри командного рядка

---

```java
public static <T> void printAsTable(Pair<String, String> names, Map<String, T> map, PrintStream out)
```

Призначення: Виводить мапу до потоку виводу як таблицю

Опис роботи:
- Отримання довжини першого стовпця
- Виведення назв стовпців
- Виведення даних мапи

Аргументи:
- T - Тип об'єктів, значення яких зверігає мапа
- names - Назви стовпців
- map - Мапа з даними
- out - Поток для виводу

---

**Розроблені класи**

Фрагменти коду класу Pair подано на рисунку 1

![](assets/pair.png)

Рисунок 1 - Клас Pair

---

Фрагменти коду методу printAsTable подано на рисунку 2

![](assets/printAsTable.png)

Рисунок 2 - Метод printAsTable

---

## 3 Варіанти використання
Для демонстрації результатів кожної задачі використовується виконання програми у консолі. На рисунку 3 зображені результати роботи програми

![](assets/result.png)

Рисунок 3 - Результати роботи програми

---

## Висновки
Набув навичок використання утилітарних класів та обробки масивів і рядків
